\documentclass[french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}

\title{Programme de Khôlle Semaine 7}
\author{Kylian Boyet, George Ober}
\date{10 Novembre 2023}
\usepackage[a4paper, total={7in, 10in}]{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\newcommand*{\norme}[1]{\left\lVert\overrightarrow{#1}\right\rVert} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}

\renewcommand{\Re}{\text{Re}}
\renewcommand{\Im}{\text{Im}}

\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\R}{\mathbb R}

\begin{document}

\maketitle

Aucune démo de ce document n'apparait au programme de Khôlle \verb|T_T|
\section{Preuve de la Linéarité de la dérivation d'une fonction complexe}
\begin{proof}
	
Définissons les fonctions $f_r$ etc. comme les parties réelles et imaginaires de $f$ 

Soient $(f, g) \in \mathcal{F}(I, \C)^2$, $(\alpha, \beta) \in \C^2$ fixés quelconques.
\begin{align*}
	f_r = \Re(f) &, f_i = \Im(f) &g_r = \Re(f) &, g_i = \Im(g)\\
	\alpha_r = \Re(\alpha) &, \alpha_i = \Im(f) &\beta_r = \Re(f) &, \beta_i = \Im(g)
\end{align*}

\begin{align*}
	\Re( \alpha f + \beta g) &= \Re((\alpha_r + i \alpha_i)(f_r + i f_i) + (\beta_r+ i\beta_i)(g_r+ i g_i)) \\
	&= \underbrace{\alpha_r f_r + \beta_r g_r - \alpha_i f_i - \beta_i g_i}_{\text{Combinaison linéaire de } \underbrace{(f_r, f_i, g_r, g_i) \in \mathcal D^1(I, \R)^4}_{car (f,g) \in D^1(I, \R)^2}}
\end{align*}
Donc, selon le théorème de stabilité par combinaison linéaire des fonctions à valeurs réelles, $\Re(\alpha f + \beta g) \in \mathcal D^1(I, \R)$ et $\big(\Re(\alpha f + \beta g)\big)' = \alpha_r f_r' + \beta_r g_r' - \alpha_i f_i' - \beta_i g_i'$
\\
On montre de même que $\Im(\alpha f + \beta g) \in \mathcal D^1(I, \R)$ et $\big(\alpha f + \beta g\big)' = \alpha_r f_i' +\alpha f_r' +\beta_r g_i' +\beta_i g_r'$

Ainsi,
\begin{align*}
	\big( \alpha f + \beta g \big)' &= (\alpha_r f_r' + \beta_r g_r' - \alpha_i f_i' - \beta_i g_i') + i (\alpha_r f_i' +\alpha f_r' +\beta_r g_i' +\beta_i g_r') \\
	&= \alpha_r(f_r' + if_i') + \beta_r(g_r' + ig_i') + \alpha_i \underbrace{(-f_i' + if_r')}_{i(f_r' + if_i')} + \beta_i \underbrace{( -g_i' + ig_r')}_{i(g_r' + ig_i')} \\
	&=\alpha f' + \beta g'
\end{align*}

\end{proof}
\section{Dérivée composée d'une fonction à valeurs complexes}
\begin{proof}
Soient $f \in \mathcal D ^1(J, \C) $ et $h \in \mathcal D^1(I, J)$ (I et J sont deux intervalles réels) fixés quelconques. Notons $f_r$ et $f_i$ respectivement la partie réelle et imaginaire de $f$.

\begin{align*}
	\left .
	\begin{array}{ll}
		h \in \mathcal D^1(I, J) \\
		f_r \in \mathcal D^1(J, \R) \text{, car } f \in \mathcal D^1(J, \C)
	\end{array}
	\right \}
	\implies f_r \circ h \in \mathcal D^1(I, \R)
\end{align*}

On montre de même que $f_i \circ h \in \mathcal D^1(I, \mathbb  R)$ donc $f \circ h \in \mathcal D^1(I, \C)$.

De plus,

\begin{align*}
	(f \circ h)' &= (f_r \circ h)' + i (f_i \circ h)' \\
	&= (f_r' \circ h ) \times h' + i((f_i' \circ h) \times h')\\
	&=(f_r' \circ h + if_i' \circ h) \times h' = (f' \circ h) \times h'
\end{align*}
\end{proof}
\section{Caractérisation des fonctions dérivables de dérivée nulle sur un intervalle}
\begin{proof}
Soit $f \in \mathcal D ^1 (I, \C)$ où $I$ est un intervalle réel;
Posons $f_r = \Re (f)$ et $f_i = \Im(f)$.

\begin{align*}
\forall t \in I, f'(t) = 0 &\iff \forall t \in I, f_r'(t) + i f_i'(t) = 0 \\
&\iff \begin{cases}
	\forall t \in I, f_r'(t) = 0 \\
	\forall t \in I, f_i'(t) = 0
\end{cases} \\
&\iff \begin{cases}
	\exists \lambda_r \in \R : \forall t \in I,  f_r(t) = \lambda_r \\
		\exists \lambda_i \in \R : \forall t \in I,  f_i(t) = \lambda_i
\end{cases} \\
&\iff \exists \lambda \in \C : \forall t \in I,  f(t) = \lambda
\end{align*}
\end{proof}

\begin{equation}
\int_{-\infty }^{+\infty} e^{-x^2}dx = \sqrt{\pi}.
\end{equation}

\end{document}


