\documentclass{article}

\date{20 Février 2024}
\usepackage[nb-sem=18, auteurs={Hugo Vangilluwen, Kylian Boyet}]{../kholles}
 \begin{document}
	\maketitle

	\begin{question_kholle}
		{L'ensemble des nombres premiers est infini}

		Notons l'ensemble des nombres premiers $\PRIME = \left\{ n \in \N \;|\; \left| \mathcal{D}(n) \cup \N \right| = 2 \right\}$
		Par l'absurde, supposons que \PRIME est fini. \\
		Posons $\displaystyle m = 1 + \prod_{p \in \PRIME} p \in \N$. \\
		Comme $2 \in \PRIME$, $m \geqslant 2$. Donc $m$ admet un diviseur premier, $\exists q \in \PRIME : q \;|\; m$. Donc $q \wedge m = q$. \\
		Par ailleurs, $\displaystyle m = 1 + q \left( \prod_{\tiny \begin{matrix} p \in \PRIME \\ p \neq q \end{matrix}} p \right)$. Donc $\displaystyle m - q \left( \prod_{\tiny \begin{matrix} p \in \PRIME \\ p \neq q \end{matrix}} p \right) = 1$. D'après le théorème de Bézout, $q \wedge m = 1$. \\
		Donc $q = 1$ ce qui est une contradiction avec $q \in \PRIME$.
	\end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
		[Soit $n \in \N^*, p \in \PRIME, k_0 \in \N$.
		\begin{equation}
			\nu_p(n) = k_0 \iff
			\exists m \in \Z : \left\{ \begin{matrix}
				n = p^{k_0} \\
				m \wedge p = 1
			\end{matrix} \right.
		\end{equation}
		]
		{Caractérisation de la valuation \textit{p}-adique}

		$\implies$ Supposons que $\nu_p(n) = k_0$. \\
		Par définition de la valuation \textit{p}-adique, $p^{\nu_p(n)} \;|\; n$ donc $p^{k_0} \;|\; n$.
		Notons $m \in \Z$ le quotient de la division euclidienne de $n$ par $p^{k_0}$. Nous avons $n = p^{k_0} m$. \\
		Comme $m \wedge p \in \mathcal{D}(p) \cap \N$, $m \wedge p \in \left\{1,p\right\}$.
		Par l'absurde, supposons que $m \wedge p = p$.
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				p \;|\; m
				&\implies \exists m' \in \Z : m = p m' \\
				&\implies \exists m' \in \Z : n = p p^{k_0} m' = p^{k_0+1} m' \\
				&\implies k_0 + 1 \in \left\{ k \in \N \;|\; p^k | n \right\} \\
				&\implies k_0 + 1 \leqslant \max \left\{ k \in \N \;|\; p^k | n \right\} = \nu_p(n) = k_0
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		Ce qui est une contradiction donc $m \wedge p = 1$.

		$\impliedby$ Supposons $\exists m \in \Z : \left\{ \begin{matrix}
			n = p^{k_0} \\
			m \wedge p = 1
		\end{matrix} \right.$ \\
		Par définition de la valuation \textit{p}-adique, $p^{\nu_p(n)} \;|\; n$ donc $p^{\nu_p(n)} \;|\; p^{k_0} m$. Or $m \wedge p = 1$ donc $m \wedge p^{\nu_p(n)} = 1$.
		D'après le théorème de Gauss, $p_{\nu_p(n)} \;|\; p^{k_0}$. Donc $\exists \alpha \in \Z : \alpha p_{\nu_p(n)} = p^{k_0}$
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				\alpha p_{\nu_p(n)} = p^{k_0}
				&\implies p^{k_0} - \alpha p_{\nu_p(n)} = 0 \\
				&\implies p^{k_0} \left( 1 - \alpha p^{\nu_p(n) - k_0} \right) = 0 \text{ car } k_0 \leqslant \nu_p(n) \\
				&\implies \alpha p^{\nu_p(n) - k_0} = 1 \text{ car \Z est intègre} \\
				&\implies p^{\nu_p(n) - k_0} \in \mathcal{D}(1) \cap \N \\
				&\implies p^{\nu_p(n) - k_0} = 1 \\
				&\implies \nu_p(n) - k_0 = 0 \\
				&\implies \nu_p(n) = k_0 \\
			\end{aligned}
		\end{equation*}
	\end{question_kholle}

    \begin{question_kholle}
        {Caractérisation de $a | b$ par les valuations $p$-adiques et preuve de leur propriété de morphisme.}
        Montrons que : $a|b \ \iff \ \forall p \in \PRIME, \ \nu _p (a) \leq \nu _p (b)$. \\
        Premièrement, montrons que la valuation $p$-adique est un morphisme de $(\Z ^* , \times)$ dans $(\N ,+)$. \\
        Soient de tels entiers relatifs $a,b$. \\
        \[
            \exists \ m,n \in (\Z ^*)^2 \ : \ \left(\left(a = p^{\nu _p (a)}m\right) \ \wedge \ (m\wedge p = 1)\right) \ \wedge \ \left(\left(b = p^{\nu _p (b)}n\right) \ \wedge \ (n\wedge p = 1)\right),
        \]
        donc $ab = p^{\nu _p (a) + \nu _p (b)}mn$ et $mn \wedge p = 1$, par la réciproque de la caractérisation des valuations $p$-adiques :
        \[
            \nu _p (ab) = \nu _p (a) + \nu _p (b).
        \]
        Prouvons le sens réciproque de la susdite caractérisation.  Supposons le membre de droite. \\
        D'après le théorème de décomposition en facteurs premiers,
        \[
            |b| = \prod_{p\in \PRIME} p^{\nu _p (b)} = \prod_{p\in \PRIME} p^{\nu _p (a)}(p^{\nu _p (b) - \nu _p (a)}) = \prod_{p\in \PRIME}  p^{\nu _p (a)} \prod_{p\in \PRIME} p^{\nu _p (b) - \nu _p (a)}= |a|\prod_{p\in \PRIME} p^{\nu _p (b) - \nu _p (a)},
        \]
        la première manipulation se justifie par hypothèse et la seconde peut se justifier par le calcul.\\
        Ainsi, $|a| | |b|$ donc $a|b$. \\
        Prouvons le sens direct. Supposons le membre de gauche.  \\
        Soit $p \in \PRIME$. Il existe $k\in \Z$ tel que $ak = b $ car $a |b$. Ainsi,
        \[
            \nu _p (b) = \nu _p (ak) = \nu _p (a) + \nu _p (k) \geq \nu _p (a).
        \]
        Ce qui suffit.
    \end{question_kholle}

    \begin{question_kholle}
        [Le pgcd comme produit des $p$ à la puissance du minimum des $\nu _p$ et le ppcm comme le produit des  $p$ à la puissance du maximum des $\nu _p$.]
        {Expression du pgcd et du ppcm à partir des décomposition en facteurs premiers de $a$ et $b$.}
        Prouvons la formule du pgcd et déduisons-en la formule du ppcm. \\
        Soient $(a,b)\in (\Z ^*)^2$. Soit $p \in \PRIME $. Il faut et il suffit de montrer que $\nu_p (a \wedge b) = \min (\nu_p(a), \nu_p(b))$ pour obtenir le résultat. On a $a\wedge b | a$ et $a \wedge b | b$ donc d'après la caractérisation de la divisibilité par les valuations $p$-adiques, $\nu_p (a \wedge b) \leq \nu _p (a)$ et $\nu _p (a\wedge b) \leq \nu _p (b)$ donc $\nu _p (a\wedge b) \leq \min (\nu _p(a), \nu_p (b)).$ \\
        Posons $m = \min (\nu _p(a), \nu_p (b))$. On a
        \[
            |a| = \prod_{q \in \PRIME} q ^{\nu _q (a)} = p^m \left( (p^{\nu_p (a)- m})\prod_{q \in \PRIME \backslash \{p\}} q ^{\nu _q (a)} \right),
        \]
        car par définition, $m \leq \nu _p (a)$, donc $p^m | a$, on montrerait de même que $p^m |b$, donc par définition, $p^m | a\wedge b$, donc une nouvelle fois en appliquant la caractérisation de la divisibilité par les valuations $p$-adiques, $m \leq \nu_p ( a\wedge b)$. Finalement, $\nu_p (a\wedge b) = m$. \\
        On en déduit la formule du ppcm :
        \[
            |a||b| = (a \wedge b) (a \vee b) \ \implies \ a\vee b = \prod_{p\in \PRIME} p^{\nu _p(a) + \nu _p(b) - \min (\nu _p (a),\nu_p (b))} =  \prod_{p\in \PRIME} p^{\nu_p\max (\nu _p (a),\nu_p (b))}
        \]

    \end{question_kholle}

    \begin{question_kholle}
        [Petit Th. de Fermat : \\
        ($i$) $\ \forall a \in \Z , \ a^p \equiv a \mod p$ \\
        \indent    $\ \forall x \in \Z / p\Z, \ x^p = x $ \\
        ($ii$)$\ \forall a \in \Z, \ p\not | a, \ \implies \ a^{p-1} \equiv 1 \mod p$ \\
        \indent $\ \forall x \in \Z / p\Z, \ x^{p-1} = 1 $]
        {Pour $p$ premier, $(a+b)^p \equiv a^p + b^p \mod p$, en déduire le petit Th. de Fermat (2 versions), expression du résultat dans $\Z / p\Z$.}
        Soient $a,b$ de tels entiers relatifs et soit $p$ un nombre premier. Calculons,
        \[
            (a + b )^p  = \sum_{k = 0}^p \binom{p}{k}a^{p-k}b^k  = a^p + b^p + \sum_{k = 1}^{p-1} \binom{p}{k}a^{p-k}b^k \equiv a^p + b^p \mod p,
        \]
        car $\forall k \in [\![1,p-1 ]\!], \ p | \binom{p}{k}$ (élémentaire), d'où le résultat. \\
        Dans $\Z /p\Z$, ce résultat s'énonce comme suit :
        \[
            \forall (x,y) \in \Z /p\Z ^2, \ (x+y)^p = x^p + y^p.
        \]
        En guise d'application, démontrons le petit Th. de Fermat énoncé plus haut. \\
        Démonstration du $(i)$. Considérons le prédicat $\PRIME ( \cdot)$ défini sur $\N$  par :
        \[
            \PRIME (a) : "a^p \equiv a \mod p".
        \]
        Initialisation : Pour $a = 0$, rien à faire, donc $\PRIME (0)$ est vrai. \\
        Hérédité : Soit $a\in \N$ \tq $\ \PRIME (a)$. Calculons,
        \[
            (a+1)^p  \equiv a^p + 1 \mod p \overset{\PRIME (a)}{\equiv} a + 1 \mod p,
        \]
        donc $\PRIME (a+1)$ vrai. \\
        Par Th. de récurrence sur $\N$, $\PRIME(a)$ est vrai pour tout $a\in \N$. \\
        Il faut maintenant étendre le résultat à $\Z$. Soit $p\in \PRIME \backslash \{2\}$, ainsi $p$ est impair. Soit $a\in \Z \backslash \N$. Calculons,
        \[
            a^p\equiv (-|a|)^p \mod p \equiv - |a|^p \mod p \overset{\underset{\text{pour }a \gets |a|}{\text{Th. de Fermat}}}{\equiv} - |a| \mod p \equiv a \mod p  .
        \]
        Si $p =2$, $\ a^2 \equiv |a|^2 \mod 2 \equiv |a| \mod 2 \equiv -|a| \mod 2 \equiv a \mod 2$. \\
        Le $(ii)$, soit $a\in \Z$ tel que $p \not | a$.
        \[
            (p\not | a)\wedge (p\in \PRIME) \implies p\wedge a = 1,
        \]
        d'après le $(i)$, $\ p | a^p -a \ \implies \ p| a(a^{p-1} -1) \ \overset{\text{Th. de Gauss}}{\implies}  \ p| a^{p-1} -1 \ \implies \ a^{p-1} \equiv 1 \mod p$. \\
        Les écritures dans $\Z /p \Z$ ne posent pas de problème.s, ce qui conclut.
    \end{question_kholle}

    \begin{question_kholle}
        []
        {$\Z /n\Z$ est un corps si et seulement si $n$ est premier.}
        Montrons le sens réciproque, supposons $n\in \PRIME$. \\
        Soit $x\in \Z/n\Z$ tel que $x \neq \overline{0}$. \\
        $\exists \ a \in [\![0,p-1]\!]\ : \ c = \overline{a}$, $\ I =[\![0, p-1]\!]$ étant un système de représentant des classes. \\
        Comme $a\in I, \ n\not | a$, or $n \in \PRIME$, donc $n \wedge a = 1$. Par Bezout, il existe $u,v \in \Z^2$ tels que $au +nv =1$, donc $u$ est l'inverse de $a$ modulo $n$ donc $a\in \Z/n\Z ^\times$, dès lors, tout élément non nul de $\Z/n\Z$ est inversible, or c'est un anneau commutatif, donc c'est un corps. \\ \\
        Montrons le sens direct en raisonnant par contraposition, supposons $n\not \in \PRIME$. \\
        Comme $n$ n'est pas premier et est plus grand que $2$, il admet un diviseur, $d$, dans $I\backslash \{0,1\} = J$. Notons $d'$ le quotient de la division euclidienne de $n$ par $d$, on a alors $a = dd'$ et $d'\in J$. Donc $\overline{d}\overline{d'}=\overline{0}$ et comme $d,d' \in J$, on a $d,d' \neq 0$, donc $\overline{d}$ est un diviseur de zéro de $\Z/n\Z$, donc $\overline{d}$ est un élément non nul de $\Z/n\Z$ non inversible, donc $\Z/n\Z$ n'est pas un corps. En contraposant ce que nous venons de démontrer on a le résulat. Ce qui conclut.
    \end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
		{Les éléments inversibles d'un anneau $A$ forment un groupe multiplicatif noté $\left( A^\times, \times \right)$}

		Soit $(A, +, \times)$ un anneau. \\
		Un élément inversible (ou unité) est un élément de $A$ symétrisable pour la loi $\times$. Posons l'ensemble des éléments inversibles $A^\times = \left\{ a \in A \;|\; \exists b \in A : a \times b = b \times a = 1_A \right\}$.

		\begin{itemize}[label=$\star$, leftmargin=.5cm]
			\item Montrons que la LCI $\times$ se restreint bien à $A^\times$ en un LCI $\times_{A^\times}$. \\
			Soient $(a_1, a_2) \in {A^\times}^2$.
			Par défintion de $A^\times$, $\exists (b_1, b_2) \in A^2 : a_1 \times b_1 = b_1 \times a_1 = 1_A \text{ et } a_2 \times b_2 = b_2 \times a_2 = 1_A$.
			\begin{equation*}
				\left( a_1 \times a_2 \right) \times \left( b_2 \times b_1 \right)
				\underbrace{=}_{\text{loi associative}} a_1 \times \underbrace{a_2 \times b_2}_{= ~ 1_A} \times b_1
				= a_1 \times b_1
				= 1_A
			\end{equation*}
			\begin{equation*}
				\left( b_2 \times b_1 \right) \times \left( a_1 \times a_2 \right)
				\underbrace{=}_{\text{loi associative}} b_2 \times \underbrace{b_1 \times a_1}_{= ~ 1_A} \times a_2
				= b_2 \times a_2
				= 1_A
			\end{equation*}
			Donc $\left( a_1 \times a_2 \right) \in A^\times$.

			\item La loi $\times$ est associative donc la loi $\times_{A^\times}$ l'est aussi.

			\item $1_A$ vérifie $1_A \times 1_A = 1_A$ donc $1_A \in A^\times$. \\
			De plus, $\forall a \in A^\times, 1_A \times_{A^\times} a = a \times_{A^\times} 1_A = a$ donc $\times_{A^\times}$ admet $1_A$ comme élément neutre.

			\item Soit $a \in A^\times$. Par définition de $A^\times$, $\exists b \in A : a \times b = b \times a = 1_A$. \\
			D'où $b \in A^\times$. En pensant les égalités ci-dessus dans $A^\times$,
			\begin{equation*}
				a \times_{A^\times} b = b \times_{A^\times} a = 1_A
			\end{equation*}
			Donc $a$ est inversible dans $A^\times$.
		\end{itemize}

		Ainsi, $\left( A^\times, \times_{A^\times} \right)$ est un groupe.
	\end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
		{L'image directe par un morphisme d'anneau d'un sous-anneau de l'anneau de départ est un sous anneau de l'anneau d'arrivée. De même pour l'image réciproque.}

		Soient $\left(A,+,\times\right)$ et $\left(B,+,\times\right)$ deux anneaux et $f : A \rightarrow B$ un morphisme d'anneau.

		\noindent Soit $A'$ un sous-anneau de $A$. Montrons que $f(A')$ est un sous-anneau de $B$.
		\begin{itemize}[label=$\star$, leftmargin=.5cm]
			\item Par définition de $f$, $f(A') \subset B$ et $(B,+,\times)$ est un anneau.
			\item Soient $(u,v) \in f(A')^2$. Alors $\exists (a,b) \in A'^2 : f(a) = u \text{ et } f(b) = v$. $f$ est un morphisme d'anneau donc un morphisme de groupe de $(A,+)$ dans $(B,+)$ donc
			\begin{equation*}
				u - v = f(a) - f(b) = f(a - b)
			\end{equation*}
			Comme $A'$ est un sous-anneau, $a - b \in A'$. Donc $u - v \in f(A')$. \\
			De même, $f$ est un morphisme d'anneau donc un morphisme de monoïde de $(A,\times)$ dans $(B,\times)$ donc
			\begin{equation*}
				u \times v = f(a) \times f(b) = f(a \times b)
			\end{equation*}
			Comme $A'$ est un sous-anneau, $a \times b \in A'$. Donc $u \times v \in f(A')$.
			\item $f$ est un morphisme d'anneau donc $1_B = f(1_A)$. Or $A'$ est un sous-anneau donc $1_A \in A'$. D'où $1_B \in f(A')$.
		\end{itemize}

		\noindent Soit $B'$ un sous-anneau de $B$. Montrons que $f^{-1}(B')$ est un sous-anneau de $A$.
		\begin{itemize}[label=$\star$, leftmargin=.5cm]
			\item Par définition de $f$, $f^{-1}(B') \subset A$ et $(A,+,\times)$ est un anneau.
			\item Soient $(a,b) \in f^{-1}(B')^2$. $f$ est un morphisme d'anneau donc un morphisme de groupe de $(A,+)$ dans $(B,+)$ donc
			\begin{equation*}
				f(a - b) = \underbrace{f(a)}_{\in B'} - \underbrace{f(b)}_{\in B'} \in B'
			\end{equation*}
			Donc $a - b \in f^{-1}(B')$. \\
			De même, $f$ est un morphisme d'anneau donc un morphisme de monoïde de $(A,\times)$ dans $(B,\times)$ donc
			\begin{equation*}
				f(a b) = \underbrace{f(a)}_{\in B'} \underbrace{f(b)}_{\in B'} \in B'
			\end{equation*}
			Donc $a b \in f^{-1}(B')$.
			\item $f$ est un morphisme d'anneau donc $1_B = f(1_A)$. Or $B'$ est un sous-anneau donc $1_B \in B'$. D'où $1_A \in f^{-1}(B')$.
		\end{itemize}
	\end{question_kholle}
\end{document}
