\documentclass{article}

\date{17 avril 2024}
\usepackage[nb-sem=4, auteurs={George Ober}]{../kholles}



\begin{document}

\maketitle
\begin{question_kholle}[{Considérons l'équation algébrique de degré 2:
        $$az^{2}+bz+c=0$$
        Où $z\in L$ est l'inconnue et $(a,b,c)\in\mathbb{C}^*\times\mathbb{C}^2$ sont des paramètres. Posons $\Delta = b^{2}-4ac$ que l'on appelle le discriminant de l'équation.
        \begin{itemize}
          \item Si $\Delta=0$, l'équation admet une unique solution dite double qui est $-\frac b{2a}$ et la forme factorisée du trinôme est
                $$
                  az^2+bz+c = a \left( z + \frac b {2a} \right)^2
                $$
          \item Si $\Delta\neq0$, notons $\delta$ une racine carrée de $\Delta$, l'équation admet deux solutions distinctes $\frac{-b-\delta}{2a}$ et $\frac{-b+\delta}{2a}$ dites simples et la forme factorisée du trinôme est
                $$
                  az^2+bz+c = a\left(z - \frac{-b-\delta}{2a}\right)\left(z - \frac{-b+\delta}{2a}\right)
                $$
        \end{itemize}
      }]{Résolution des équations algébriques de degré $2$ dans $\C$ et algorithme de recherche d'une racine carrée sous forme cartésienne (sur un exemple explicite).}
  La preuve est immédiate à partir de la forme canonique du trinôme du second degré :

  La preuve est immédiate à partir de la forme canonique du trinôme du second degré :

  \begin{align*}
    az^{2}+bz+c = a\left[ \underbrace{ z^{2}+\frac{b}{a}z }_{ \text{But: Absorber ces termes dans un carré} }+\frac{c}{a} \right] & = a\left[ z^{2}+2\frac{b}{2a}z +\frac{b^{2}}{4a^{2}}-\frac{b^{2}}{4a^{2}}+\frac{c}{a} \right] \\
                                                                                                                                  & =a \left[ \left( z+\frac{b}{2a} \right)^{2} - \frac{b^{2}}{4a^{2}}+\frac{c}{a} \right]        \\
                                                                                                                                  & =a \left[ \left( z+\frac{b}{2a} \right)^{2} - \frac{b^{2}-4ac}{4a^{2}}\right]                 \\
                                                                                                                                  & =a \left[ \left( z+\frac{b}{2a} \right)^{2} - \frac{\Delta}{4a^{2}}\right]
  \end{align*}
  \begin{itemize}
    \item Si $\Delta = 0$
          $$
            az^{2}+bz+c = a\left( z-\frac{-b}{2a} \right)^{2}
          $$
          de sorte que
          $$
            az^{2}+bz+c = 0 \iff a\left( z-\frac{-b}{2a} \right)^{2} = 0 \iff z = -\frac{b}{2a}
          $$

    \item Sinon
          \begin{align*}
            az^{2}+bz+c = a \left[ \left( z+\frac{b}{2a} \right)^{2}-\left( \frac{\delta}{2a} \right)^{2} \right] & = a \left( z + \frac{b}{2a}-\frac{\delta}{2a} \right)\left( z+\frac{b}{2a}+\frac{\delta}{2a} \right) \\ &= a \left( z - \frac{-z+\delta}{2a} \right)\left( z- \frac{-z - \delta}{2a} \right)
          \end{align*}
          de sorte que

          \begin{align*}
            az^{2}+bz+c =0 & \iff a \left( z - \frac{-z+\delta}{2a} \right)\left( z- \frac{-z - \delta}{2a} \right) = 0 \\ \\
                           & \iff \left\{ \begin{array}{ll}
                                            z -  \frac{-z-\delta}{2a}  = 0 \\
                                            \text{ou}                      \\
                                            z- \frac{-z+\delta}{2a} =0
                                          \end{array}\right.                                                \\
                           & \iff \left\{ \begin{array}{ll}
                                            z = \frac{-z-\delta}{2a} \\ \text{ou} \\
                                            z = \frac{-z+\delta}{2a}
                                          \end{array}\right.
          \end{align*}

  \end{itemize}
\end{question_kholle}
\begin{question_kholle}
  [{L'exponentielle complexe a pour image $\mathbb{C}^{*}$ et, pour tout $z_{0} \in \mathbb{C}^{*}$,
        $$
          \exp_{\mathbb{C}}^{-1}(\{ z_{0} \}) = \{ \ln \lvert z_{0} \rvert +i\theta_{0} +2ik\pi \mid k \in \mathbb{Z}\}
        $$
        où $\theta_{0} \in \arg(z_{0})$}]{Résolution de $e^z = z_0$ où $z_0 \in \C^*$}

  La propriété, pour tout $z \in \mathbb{C}$, $\lvert e^{z} \rvert = \lvert e^{\mathrm{Re}(z)} \rvert>0$ montre que $0 \not\in \exp_{\mathbb{C}}(\mathbb{C})$.

  $z_{0}\neq 0$ donc $\exists \theta_{0} \in \arg(z_{0}): z_{0} = \lvert z_{0} \rvert e^{i\theta_{0}}$.
  Résolvons l'équation d'inconnue $z \in \mathbb{C}$

  \begin{align*}
    \exp_{\mathbb{C}}(z) = z_{0} & \iff e^{\mathrm{Re}(z)}e^{i\mathrm{Im}(z)} = \lvert z_{0} \rvert e^{i\theta_{0}}                \\
                                 & \iff \left\{ \begin{array}{ll}
                                                  e^{\mathrm{Re}(z)} = \lvert z_{0} \rvert \\
                                                  \text{et}                                \\
                                                  \mathrm{Im}(z) \equiv \theta_{0} [2\pi]
                                                \end{array}\right.                                   \\
                                 & \iff \left\{ \begin{array}{ll}
                                                  \mathrm{Re}(z)  = \ln \lvert  z_{0} \rvert \\
                                                  \text{et}                                  \\
                                                  \mathrm{Im}(z) \equiv \theta_{0} [2\pi]
                                                \end{array}\right.                                         \\
                                 & \iff z \in \left\{ \ln \lvert z_{0} \rvert +i \theta_{0} +2ik\pi \mid k \in \mathbb{Z} \right\}
  \end{align*}

\end{question_kholle}
\begin{question_kholle}{Montrer l'unicité de l'élément neutre et du symétrique d'un élément sous des hypothèses sur la loi à préciser.}
  \begin{itemize}[label=$\lozenge$]
    \item Unicité de l'élément neutre bilatère

          Soient $(e_{1}, e_{2}) \in E^{2}$ fixés quelconques tels que $\left\{ \begin{array}{ll} \forall x \in E, x * e_{1} = e_{1} * x = x \\ \forall x \in E, x*e_{2}=e_{2}*x = x\end{array}\right.$
          Particularisons la première relation pour $x \leftarrow e_{2}$:
          $$
            e_{2}*e_{1} = e_{1}*e_{2} = e_{2}
          $$
          En particularisant, de même la deuxième relation pour $x \leftarrow e_{1}$
          $$
            e_{1}*e_{2} = e_{2}*e_{1} = e_{2}
          $$
          D'où, par transitivité de l'égalité : $e_{1} = e_{2}$

    \item Unicité du symétrique sous réserve d'existence (LCI associative d'unité $e$)
          Soit $a \in E$ symétrisable
          $$
            \exists z \in E : a * z = z*a = e
          $$
          Fixons un tel $z$ pour la suite de la preuve
          \begin{itemize}
            \item L'ensemble $\{ y \in E \mid a * y = y * a = e \}$ n'est pas vide puisqu'il contient $z$.

            \item Soit $b \in \{ y \in E \mid a * y = y * a = e \}$ fixé quelconque.
                  Alors
                  \begin{align*}
                    a * b = e & \implies z * ( a * b ) = z * e                                          \\
                              & \implies \underbrace{ z*a }_{ e } * b = z * e \text{ par associativité} \\
                              & \implies b = z
                  \end{align*}
          \end{itemize}
          Donc l'ensemble $\{ y \in E \mid a * y = y * a = e \}$ contient au plus un élément neutre, qui est $z$.
  \end{itemize}
\end{question_kholle}
\begin{question_kholle}[{Soit $(G, *)$ un groupe, et $H$ une partie de $G$ $$
          H\text{ est un sous groupe de }G \iff \left\{ \begin{array}{ll}
            H \neq \emptyset \\
            \forall (x, y) \in H^{2}, x * y^{-1} \in H
          \end{array}\right.
        $$}]{Preuve de la caractérisation d'un sous-groupe, application au fait que $(\mathbb U _n, \times)$ est un sous-groupe de $(\mathbb U, \times)$.}
  \begin{itemize}[label=$\star$]
    \item Supposons que $H$ est un sous groupe de $G$
          Par définition d'un sous groupe, $H \neq \emptyset$.

          Soient $(x, y) \in H^{2}$ fixés quelconques
          $H$ est un sous groupe, donc $y$ est symétrisable dans $H$ : $y^{-1} \in H$
          De plus, c'est un groupe, donc stable pour la loi $*$, donc $x*y^{-1} \in H$

    \item Supposons que $\left\{ \begin{array}{ll}H \neq \emptyset &(1) \\\forall (x, y) \in H^{2}, x * y^{-1} \in H & (2)\end{array}\right.$
          \begin{itemize}[label=$\lozenge$]
            \item $H$ est non vide par hypothèse
            \item Puisque $H \neq \emptyset$, $\exists x \in H$
                  Ainsi, $x * x^{-1} \in H$ donc $e \in H$
            \item Soient $(x, y) \in H^{2}$ fixés quelconques.
                  $y \in H$ permet d'appliquer (2) pour $x \leftarrow y$ et $y \leftarrow e$:
                  $$
                    e * y^{-1} \in H
                  $$
                  Donc $y^{-1} \in H$. Tout élément est symétrisable dans $H$
            \item Soient $(x, y) \in H^{2}$ fixés quelconques. On a montré que $y$ est symétrisable dans H, donc en appliquant (2) pour $x \leftarrow x$ et $y \leftarrow y^{-1}$:
                  $$
                    x * (y^{-1})^{-1} \in H \implies x* y \in H
                  $$
                  Donc $H$ est stable pour la loi $H$.
          \end{itemize}
          Donc $H$ est un sous groupe de $G$.
  \end{itemize}
\end{question_kholle}
\textbf{Application aux racines n-ièmes de l'unité}

Soit $n \in \mathbb{N}^{*}$ fixé quelconque
\begin{itemize}[label=$\star$]
  \item $\forall z \in \mathbb{U}_{n}, z^{n} = 1$ donc $1 = \lvert  z^{n} \rvert = \lvert z \rvert^{n}$. Or $\lvert z \rvert \geqslant 0$ donc $\lvert z \rvert = 1$, si bien que $\mathbb{U}_{n} \subset \mathbb{U}$

  \item $\mathbb{U}_{n} \neq \emptyset$ car $1 \in \mathbb{U}_{n}$

  \item Soient $(z_{1}, z_{2}) \in \mathbb{U}_{n}$ fixés quelconques.
        Calculons
        $$
          (z_{1}z_{2}^{-1})^{n} = \left( \frac{z_{1}}{z_{2}} \right)^{n} = \frac{z_{1}^{n}}{z_{2}^{n}} = \frac{1}{1} = 1
        $$
\end{itemize}
Donc $z_{1}z_{2}^{-1} \in \mathbb{U}_{n}$. On a donc montré que $(\mathbb{U}_{n, \times})$ est un sous groupe de $(\mathbb{U}, \times)$.

\begin{question_kholle}{Si $\varphi$ est un morphisme de groupes de $G_1$ de neutre $e_1$ dans $G_2$ de neutre $e_2$, calculer $\varphi(e_1)$ et $\varphi(x^{-1})$}
  \begin{itemize}[label=$\star$]
    \item Soit $f$ un morphisme de groupe de $(G_{1}, *_{1})$ dans $(G_{2}, *_{2})$

          D'une part $f(e_{1} *_{1} e_{1}) = f(e_{1})$
          D'autre part, par propriété de morphisme, $f(e_{1} *_{1} e_{1}) =f(e_{1})*_{2} f(e_{1})$
          Donc
          $$
            f(e_{1}) *_{2} f(e_{1}) = f(e_{1})
          $$
          Si l'on compose à gauche par $f(e_{1})^{-1}$

          \begin{align*}
            f(e_{1})^{-1} *_{2} f(e_{1}) *_{2} f(e_{1}) & = f(e_{1})^{-1} *_{2}f(e_{1}) \\
            \implies f(e_{1})                           & = e_{2}
          \end{align*}


    \item Soit $x \in G_{1}$ fixé quelconque
          $$
            f(x)*_{2}f(x^{-1}) = f(x*_{1}x^{-1})=f(e_{1}) = e_{2}
          $$
          Composons les deux membres à gauche par $f(x)^{-1}$
          $$
            f(x)^{-1} *_{2} f(x)*_{2}f(x^{-1}) = f(x)^{-1} *_{2} * e_{2}
          $$
          Donc
          $$
            f(x^{-1}) = f(x)^{-1}
          $$

  \end{itemize}
\end{question_kholle}
\begin{question_kholle}{Montrer que l'image d'un sous-groupe par un morphisme de groupes est un sous-groupe du groupe d'arrivée}
  Soit $f$ un morphisme de groupe de $(G_{1},*_{1})$ dans $(G_{2}, *_{2})$. Notons $e_{1}$ et $e_{2}$ les neutres respectifs de $G_{1}$ et $G_{2}$.

  Soit $H_{1}$ un sous groupe de $G_{1}$ fixé quelconque
  \begin{itemize}[label=$\star$]
    \item $f(H_{1})$ est par définition une partie de $G_{2}$
    \item $f(H_{1}) \neq \emptyset$ car $H_{1}$ est un groupe, qui contient $e_{1}$ $f(e_{1}) = e_{2}$ donc $e_{2} \in f(H_{1})$
    \item Soient $(g_{2},h_{2}) \in f(H_{1})^{2}$ fixés quelconques
          alors $\exists (g_{1}, h_{1}) \in H_{1} : f(g_{1})= g_{2}, f(h_{1})=h_{2}$
          donc
          $$
            g_{2}*_{2}h_{2}^{-1} = f(g_{1}) *_{2} f(h_{1}^{-1}) = f(\underbrace{ g_{1} *_{1} h_{1}^{-1} }_{ \in H_{1} \text{ car sous groupe de }G_{1} })
          $$
          Donc $g_{2} *_{2} h_{2}^{-1} \in f(H_{1})$
          Donc $f(H_{1})$ est un sous groupe de $G_{2}$
  \end{itemize}
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}{Montrer que l'image réciproque par un morphisme de groupes d'un sous-groupe est toujours un sous-groupe du groupe de départ, }
  Soit $f$ un morphisme de groupe de $(G_{1},*_{1})$ dans $(G_{2}, *_{2})$. Notons $e_{1}$ et $e_{2}$ les neutres respectifs de $G_{1}$ et $G_{2}$.

  Soit $H_{2}$ un sous groupe de $G_{2}$ fixé quelconque
  \begin{itemize}[label=$\star$]
    \item $f^{-1}(H_{2})$ est par définition une partie de $G_{1}$
    \item $f(H_{2}) \neq \emptyset$ car $H_{2}$ est un groupe, qui contient $e_{2}$ $f(e_{1}) = e_{2}$ donc $e_{1} \in f^{-1}(H_{2})$
    \item Soient $(g_{1},h_{1}) \in f^{-1}(H_{2})^{2}$ fixés quelconques
          alors $f(g_{1}) \in H_{2}$ et $f(h_{1}) \in H_{2}$
          donc
          $$
            f(g_{1} *_{1} h_{1}^{-1}) = \underbrace{ f(g_{1}) }_{ \in H_{2} }*_{2}\underbrace{ f(h_{1})^{-1} }_{ \in H_{2} } \in H_{2} \text{ car c'est un sous groupe}$$
          Donc $f(g_{1} *_{1} h_{1}^{-1}) \in H_{2}$ donc $g_{1} *_{1} h_{1}^{-1} \in f^{-1}(H_{2})$
  \end{itemize}
  Donc $f^{-1}(H_{2})$ est un sous groupe de $G_{1}$
\end{question_kholle}

\textbf{Application 1:} Le noyau d'un morphisme est un sous-groupe

Le noyau, noté $\ker f$ est par définition égal à $f^{-1}(\{e_2\})$ c'est donc un sous groupe de $G_1$

\textbf{Application 2:} Pour tout $n \in \mathbb{N}$, $\phi _{n}\left|\begin{array}{ll} (\mathbb{C}^{*},\times) &\to (\mathbb{C}^{*},\times) \\ z &\mapsto z^{n} \end{array}\right.$ est un morphisme de groupes. Son noyau, $\ker \phi _n = \{ z \in \mathbb{C}^{*} | z^{n} = 1 \} = \mathbb{U}_{n}$. D'après l'application 1, $\ker \phi_{n}$ est un sous groupe de $(\mathbb{C}^{*}, \times)$. Donc $(\mathbb{U}_{n}, \times)$ est un sous groupe de $(\mathbb{C}^{*},\times)$.
\end{document}