\documentclass{article}

\date{10 novembre 2023}
\usepackage[auteurs={Kylian Boyet, George Ober, Hugo Vangilluwen (relecture)}]{../kholles}

\begin{document}

\maketitle

\begin{question_kholle}{Calcul de $\int_0^{2\pi}e^{imt}dt$ en fonction de $m \in \Z$. En Déduire qu'une fonction polynomiale nulle sur un cercle centré en l'origine a tous ses coefficients nuls.}
	Soit $m \in \Z$ fq. Calculons:
	$$\frac{1}{2 \pi} \int_0^{2\pi}e^{imt}dt$$
	Si $m \neq 0$:
	\begin{align*}
		\frac{1}{2 \pi} \int_0^{2\pi}e^{imt}dt &= \frac{1}{2 \pi} \Big[ \frac{e^{mt}}{im} \Big]_0^{2\pi}\\
		&= \frac{1}{2 \pi} \Big( \frac{1}{im} - \frac{1}{im} \Big) = 0
	\end{align*}
	Si $m = 0$:
	$$
		\frac{1}{2 \pi} \int_0^{2\pi}e^{imt}dt = \frac{1}{2 \pi} \int_0^{2\pi}dt = \frac{2 \pi}{2 \pi} = 1
	$$
	\\
	Donc $$\frac{1}{2 \pi} \int_0^{2\pi}e^{imt}dt = 
	\begin{cases}
		1 \text{ si } m=0\\
		0 \text{ si } m \neq 0
	\end{cases}
	$$
	\\
	Soit $n\in \N$ fq
	
	Soient $(a_0, ..., a_n) \in \C^{n+1}$ les coefficients de $P(z) = \sum_{k=0}^n a_k z^k$, et $s\in \Z$, et $r \in \R_+^*$ fq. tels que P soit nulle lorsqu'elle est évaluée sur $\mathscr C(0,r)$
	\begin{align*}
		\frac{1}{2 \pi} \int_0^{2\pi} P(re^{it}) e^{-imt}dt &= \frac{1}{2 \pi} \int_0^{2\pi} \bigg (\sum_{k=0}^n a_k (re^{it})^k \bigg) e^{-imt}dt\\
		&= \sum_{k=0}^n a_k r^k \underbrace{\int_0^{2\pi} \frac{e^{it(k-s)}}{2 \pi} dt}_{I_k}
	\end{align*}
	On remarque que:
	\begin{itemize}
		\item Si $s \notin [[0, n]], \{k \in [[0, n]] \text{ }| \text{ } k = s\}$ = $\emptyset$, Donc $$\sum_{k \in [[0, n]]} a_k s^k I_k  = \sum_{\substack{k \in [[0, n]] \\ k = s}} a_k r^k  = 0$$
		\item Si $s \in [[0, n]], \{k \in [[0, n]] \text{ }| \text{ } k = s\}$ = ${s}$, Donc $$\sum_{k \in [[0, n]]} a_k s^k I_k = \sum_{\substack{k \in [[0, n]] \\ k = s}} a_k s^k = a_s r^s \label{1}$$
	\end{itemize}
	Or, puisque $P$ s'annule sur le cercle de rayon $r$ et de centre $0$,  $\mathscr C(0,r)$, ces sommes sont aussi nulles. On en déduit, en particularisant pour un $s \in [[0, n]]$ fixé quelconque que:
	$$
		\sum_{k \in [[0, n]]} a_k s^k I_k = a_sr^s = 0 \implies a_s = 0
	$$
	
	Donc $$
		(\exists r \in \R_+^* : \forall \theta \in \R, P(re^{i\theta})=0) \implies \forall s \in [[0, n]]
	$$
	\\
	Pour la preuve réciproque,  soit $n \in \N$ fq. Soient $(a_0,...,a_n) \in \{ 0 \} ^{n+1}$ les coefficients nuls de la fonction polynomiale $P \in \C[z]$ définie pour tout $z \in \C$.
	
	En remarquant que $\forall z \in \C , P(z) = 0$, puisque n'importe quel cercle centré en 0 est un sous ensemble de $\C$,  $\exists r \in \R_+^*: \forall z \in \mathscr C(0, r), P(z) = 0$.
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}{Preuve de la Linéarité de la dérivation d'une fonction complexe}
	Définissons les fonctions $f_r$ et $f_i$ comme les parties réelles et imaginaires de $f$.

	Soient $(f, g) \in \mathcal{F}(I, \C)^2$, $(\alpha, \beta) \in \C^2$ fixés quelconques.
	\begin{align*}
		f_r = \Re(f) &, f_i = \Im(f) &g_r = \Re(f) &, g_i = \Im(g)\\
		\alpha_r = \Re(\alpha) &, \alpha_i = \Im(f) &\beta_r = \Re(f) &, \beta_i = \Im(g)
	\end{align*}
	
	\begin{align*}
		\Re( \alpha f + \beta g) &= \Re((\alpha_r + i \alpha_i)(f_r + i f_i) + (\beta_r+ i\beta_i)(g_r+ i g_i)) \\
		&= \underbrace{\alpha_r f_r + \beta_r g_r - \alpha_i f_i - \beta_i g_i}_{\text{Combinaison linéaire de } \underbrace{(f_r, f_i, g_r, g_i) \in \mathcal D^1(I, \R)^4}_{car (f,g) \in D^1(I, \R)^2}}
	\end{align*}
	Donc, selon le théorème de stabilité par combinaison linéaire des fonctions à valeurs réelles, $\Re(\alpha f + \beta g) \in \mathcal D^1(I, \R)$ et $\big(\Re(\alpha f + \beta g)\big)' = \alpha_r f_r' + \beta_r g_r' - \alpha_i f_i' - \beta_i g_i'$
	\\
	On montre de même que $\Im(\alpha f + \beta g) \in \mathcal D^1(I, \R)$ et $\big(\alpha f + \beta g\big)' = \alpha_r f_i' +\alpha f_r' +\beta_r g_i' +\beta_i g_r'$
	
	Ainsi,
	\begin{align*}
		\big( \alpha f + \beta g \big)' &= (\alpha_r f_r' + \beta_r g_r' - \alpha_i f_i' - \beta_i g_i') + i (\alpha_r f_i' +\alpha f_r' +\beta_r g_i' +\beta_i g_r') \\
		&= \alpha_r(f_r' + if_i') + \beta_r(g_r' + ig_i') + \alpha_i \underbrace{(-f_i' + if_r')}_{i(f_r' + if_i')} + \beta_i \underbrace{( -g_i' + ig_r')}_{i(g_r' + ig_i')} \\
		&=\alpha f' + \beta g'
	\end{align*}
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}{Dérivée composée d'une fonction à valeurs complexes}
	Soient $f \in \mathcal D ^1(J, \C) $ et $h \in \mathcal D^1(I, J)$ (I et J sont deux intervalles réels) fixés quelconques. Notons $f_r$ et $f_i$ respectivement la partie réelle et imaginaire de $f$.
	
	\begin{align*}
		\left .
		\begin{array}{ll}
			h \in \mathcal D^1(I, J) \\
			f_r \in \mathcal D^1(J, \R) \text{, car } f \in \mathcal D^1(J, \C)
		\end{array}
		\right \}
		\implies f_r \circ h \in \mathcal D^1(I, \R)
	\end{align*}
	
	On montre de même que $f_i \circ h \in \mathcal D^1(I, \mathbb  R)$ donc $f \circ h \in \mathcal D^1(I, \C)$.
	
	De plus,
	
	\begin{align*}
		(f \circ h)' &= (f_r \circ h)' + i (f_i \circ h)' \\
		&= (f_r' \circ h ) \times h' + i((f_i' \circ h) \times h') \\
		&=(f_r' \circ h + if_i' \circ h) \times h' \\
		&= (f' \circ h) \times h'
	\end{align*}
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}{Caractérisation des fonctions dérivables de dérivée nulle sur un intervalle}
	Soit $f \in \mathcal D ^1 (I, \C)$ où $I$ est un intervalle réel;
	Posons $f_r = \Re (f)$ et $f_i = \Im(f)$.
	
	\begin{align*}
	\forall t \in I, f'(t) = 0 &\iff \forall t \in I, f_r'(t) + i f_i'(t) = 0 \\
	&\iff \begin{cases}
		\forall t \in I, f_r'(t) = 0 \\
		\forall t \in I, f_i'(t) = 0
	\end{cases} \\
	&\iff \begin{cases}
		\exists \lambda_r \in \R : \forall t \in I,  f_r(t) = \lambda_r \\
			\exists \lambda_i \in \R : \forall t \in I,  f_i(t) = \lambda_i
	\end{cases} \\
	&\iff \exists \lambda \in \C : \forall t \in I,  f(t) = \lambda
	\end{align*}
\end{question_kholle}

\end{document}


