\documentclass{article}

\date{17 avril 2024}
\usepackage[nb-sem=2, auteurs={George Ober}]{../kholles}


\begin{document}

\maketitle

\begin{question_kholle}{Montrer qu'une composée d'applications inj/surj/bij est inj/surj/bij}
  Soient $u : E \to F$ et $v: F \to G$
  \begin{itemize}[label = $\lozenge$]
    \item Supposons $u$ et $v$ injectives.

          Soient $(x_{1}, x_{2}) \in E^{2}$ fq tels que $(v \circ u) (x_{1}) =(v\circ u)(x_{2})$.

          Alors $v(u(x_{1})) = v(u(x_{2}))$, mais $v$ est injective donc, $u(x_{1})= u(x_{2})$ mais $u$ est injective donc $x_{1} = x_{2}$.
          Ainsi $v \circ u$ est injective.
    \item Supposons $u$ et $v$ surjectives
          Soit $y \in G$ fixé quelconque.

          $v$ est surjective donc $\exists t \in F : v(t) = y$

          $u$ est surjective, donc $\exists x \in E : u(x) = t$
          Ainsi,
          $$
            (v \circ u) (x) = v(u(x)) = v(t) = y
          $$
          Donc $v \circ u$ est surjective.

    \item Supposons $u$ et $v$ bijectives.

          Le fait que $v \circ u$ est une bijection est une conséquence des deux points précédents.

  \end{itemize}

\end{question_kholle}
\begin{question_kholle}{Montrer que, si $u$ est une application de $E$ dans $F$, si $v$ est une application de $F$ dans $E$ telle que $v \circ u = \mathrm{Id}_E$ et $u \circ v = \mathrm{Id}_F$ alors $u$ est bijective ($v$ aussi) et sa bijection réciproque est $v$}
  Soient $(u, v) \in \mathcal{F}(E, F) \times \mathcal{F}(F, E)$ qui satisfont les conditions de l'énnoncé.
  \begin{itemize}[label=$\lozenge$]
    \item $u$ est injective

          Soient $(x_{1}, x_{2}) \in E^{2}$ fixés quelconques tels que $u(x_{1}) = u(x_{2})$. Alors $v(u(x_{1})) = v(u(x_{2}))$. Donc $x_{1} = x_{2}$ puisque $v \circ u = \mathrm{Id}_{E}$

    \item $u$ est surjective
          Soit $y \in F$ fixé quelconque. Posons $t = v(y)$. Ainsi, $u(t) = u(v(y))= y$ car $u \circ v = \mathrm{Id}_{F}$


  \end{itemize}
  Ainsi, $u$ est bijective, notons $u^{-1}$ sa bijection réciproque
  \begin{align*}
    u^{-1} \circ (u \circ v )    & = (u^{-1} \circ u) \circ v \\
    u^{-1} \circ \mathrm{Id}_{F} & = \mathrm{Id}_{E}\circ v   \\
    u^{-1}                       & = v
  \end{align*}

\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}{Montrer que $v \circ u$ injective implique $u$ injective + montrer que cela n'implique pas $v$ injective.}
  Soient $(u, v) \in \mathcal{F}(E, F) \times \mathcal{F}(F, G)$.

  Supposons $v \circ u$ est injective
  Soient $(x_1, x_2) \in E^2$ fixés quelconques tels que $u(x_1) = u(x_2)$.
  Composons par $v$ à gauche : $v \circ u ( x_1 ) = v \circ u (x_2)$
  Puisque $v \circ u$ est injective, cela implique que $x_1 = x_2$.


  \begin{figure}[!h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,minimum width=.8pt,inner sep=1pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-2pt}]
      \node[label=above:$E$] at (0, 4.5) {};
      \node[label=above:$F$] at (4, 4.5) {};
      \node[label=above:$G$] at (8, 4.5) {};

      \node[label=above:$u$] at (2, 4) {};
      \node[label=above:$v$] at (6, 4) {};


      \node[ele,label=left:$a$] (a1) at (0,4) {};
      \node[ele,label=left:$b$] (a2) at (0,3) {};

      \node[ele,,label=below:$1$] (b1) at (4,4) {};
      \node[ele,,label=above:$2$] (b2) at (4,3) {};
      \node[ele,,label=above:$3$] (b3) at (4,2) {};

      \node[ele,,label=right:$\star$] (c1) at (8,4) {};
      \node[ele,,label=right:$\triangle$] (c2) at (8,3) {};

      \node[draw,fit= (a1) (a2) ,minimum width=2cm] {} ;
      \node[draw,fit= (b1) (b2) (b3) ,minimum width=2cm] {} ;
      \node[draw,fit= (c1) (c2) ,minimum width=2cm] {} ;

      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2pt] (a1) -- (b1);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (a2) -- (b2);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (b1) -- (c1);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (b2) -- (c2);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (b3) -- (c2);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}
  Ici, $v \circ u$ est injective, on a montré que cela impliquait $u$ injective. Pourtant, $v$ n'est pas injective.

\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}{Montrer que $v \circ u$ surjective implique $v$ surjective + montrer que cela n'implique pas $u$ surjective.}
  Soient $(u, v) \in \mathcal{F}(E, F) \times \mathcal{F}(F, G)$.

  Supposons $v \circ u$ est surjective
  Soit $y \in G$ fixé quelconque.
  Puisque $v \circ u$ est surjective, $\exists x \in E : (v \circ u)(x) = y$
  Donc $v(u(x)) = y$.
  Donc, en posant $t = u(x)$, on a $v(t) = y$.
  Ainsi, $v$ est surjective.

  \begin{figure}[!h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,minimum width=.8pt,inner sep=1pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-2pt}]
      \node[label=above:$E$] at (0, 4.5) {};
      \node[label=above:$F$] at (4, 4.5) {};
      \node[label=above:$G$] at (8, 4.5) {};

      \node[label=above:$u$] at (2, 4) {};
      \node[label=above:$v$] at (6, 4) {};


      \node[ele,label=left:$a$] (a1) at (0,4) {};
      \node[ele,label=left:$b$] (a2) at (0,3) {};

      \node[ele,,label=below:$1$] (b1) at (4,4) {};
      \node[ele,,label=above:$2$] (b2) at (4,3) {};
      \node[ele,,label=above:$3$] (b3) at (4,2) {};

      \node[ele,,label=right:$\star$] (c1) at (8,4) {};
      \node[ele,,label=right:$\triangle$] (c2) at (8,3) {};

      \node[draw,fit= (a1) (a2) ,minimum width=2cm] {} ;
      \node[draw,fit= (b1) (b2) (b3) ,minimum width=2cm] {} ;
      \node[draw,fit= (c1) (c2) ,minimum width=2cm] {} ;

      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2pt] (a1) -- (b1);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (a2) -- (b2);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (b1) -- (c1);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (b2) -- (c2);
      \draw[->,thick,shorten <=2pt,shorten >=2] (b3) -- (c2);
    \end{tikzpicture}
  \end{figure}

  Ici, $v \circ u$ est surjective, on a montré que cela impliquait $v$ surjective. Pourtant, $u$ n'est pas surjective.

\end{question_kholle}

\textbf{Remarque} : Les deux contre contre-exemples exhibés ici sont les mêmes, mais il y en a bien d'autres où $v \circ u$ n'est pas bijective.

\begin{question_kholle}{Soit $u$ une application de $E$ dans $F$. Si $A$ et $A'$ sont des parties de $E$, y'a-t-il égalité entre $u(A \cap A')$ et $u(A) \cap u(A')$? (On justifiera les réponses aux deux inclusions suggérées par la question)}
  Soit $u \in \mathcal{F}(E, F)$ fixée quelconque, $(A, A') \in \mathcal{P}(E)^{2}$, deux parties de $E$.
  \begin{itemize}[label=$\lozenge$]
    \item Soit $y \in u(A \cap A')$ fixé quelconque.
          Par définition $\exists x \in (A \cap A') : u(x) = y$.
          Ainsi, $x \in A \implies u(x) \in u(A)$
          $x \in A' \implies u(x) \in u(A')$

          $$
            \left.
            \begin{array}{ll}
              u(x) \in u(A) \\
              u(x) \in u(A')
            \end{array}\right\} \implies u(x) \in u(A) \cap u(A')
          $$
          Donc $u(A \cap A') \subset u(A) \cap u(A')$.

    \item En revanche l'inclusion réciproque est fausse: considérons
          $$
            u \left|\begin{array}{ll} \{ 1, 2, 3, 4 \} & \to \{ a, b, c, d \} \\ 1 &\mapsto a \\
             2                     & \mapsto b            \\
             3                     & \mapsto a            \\
             4                     & \mapsto d\end{array}\right.
          $$
          Si on choisit $A = \{ 1, 2 \}$ et $A' = \{ 2, 3 \}$.

          Alors, $u(A) = \{ a, b \}$, et $u(A') = \{ a, b \}$
          $u(A \cap A') = u(\{ 2 \}) = \{ b \}$

          et $u(A) \cap u(A') = \{ a, b \} \not\subset \{  b \}$
  \end{itemize}
\end{question_kholle}
\begin{question_kholle}{Montrer que, si $u$ est une application de $E$ dans $F$. Si $B$ est une partie de $F$, alors $u^{-1}(F\setminus B) = E \setminus u^{-1}(B)$.}
  Soit $x \in u^{-1}(F\setminus B)$. Raisonnons par équivalences.

  \begin{align*}
    x \in u^{-1}(F \setminus B)
     & \iff u(x) \in F \setminus B         \\
     & \iff \mathrm{non} (u(x) \in B)      \\
     & \iff \mathrm{non} (x \in u^{-1}(B)) \\
     & \iff x \in E \setminus u^{-1}(B)
  \end{align*}

\end{question_kholle}
\begin{question_kholle}{Montrer que, parmi les entiers ne s'écrivant qu'avec des 7, il existe au moins un multiple de 61.}

  Posons $s$ la suite des entiers tels que $\forall n \in \mathbb{N}^{*}, s_{n} = \underbrace{ 7\dots 7 }_{ n \text{ fois} }$.
  Considérons les $62$ premiers termes de la suite.

  Puisqu'il y a $61$ classes de congruences modulo $61$, le principe des tiroirs de Dirichlet nous permet d'affirmer que $\exists (k, l) \in [ \! [ 1, 62 ] \!]^{2}, k < l:s_{k} \equiv s_{l}[61]$.

  Remarquons maintenant que $s_{l}-s_{k} \equiv 0 [61]$, autrement dit que $61\mid s_{l} - s_{k}$.

  Cependant, $$
    s_{l} - s_{k} = \underbrace{ 7\dots7 }_{ l \text{ fois} } - \underbrace{ 7 \dots 7 }_{ k \text{ fois} } = \underbrace{ 7 \dots 7 }_{ l-k \text{ fois} } \underbrace{ 0 \dots 0 }_{ k \text{ fois} } = s_{l-k} \times 10^{k}
  $$
  Donc $61 \mid 10^{k} \times s_{l-k}$, mais $\mathrm{pgcd}(61, 10^{k}) = 1$ donc le théorème de Gauss donne $61\mid s_{l-k}$.

  Ainsi, parmi les entiers ne s'écrivant qu'avec des 7, il existe au moins un multiple de 61.
\end{question_kholle}
\end{document}
