\documentclass{article}

\date{15 avril 2024}
\usepackage[nb-sem=21, auteurs={Kylian Boyet, Hugo Vangilluwen(relecture)}]{../kholles}

\begin{document}
\maketitle
\begin{question_kholle}
	[Tous les polynômes de degré 1 sont irréductibles, les polynômes irréductibles de degré $2$ ou $3$ sont les polynômes sans racine.s dans le corps de base.]
	{Caractérisation des polynômes irréductibles de degré 1, 2 et 3 dans \cx{\K}.}

	Un polynôme de degré $1$ ne peut s'écrire comme produit de 2 polynômes de \\ degré $\geq 1$ donc il est irréductible. \\
	Soit $P \in \cx{\K}$ un polynôme irréductible de degré $2$ ou $3$. \\
	Par définition, $P$ n'a pas de racine.s dans $\K$, donc la première inclusion. \\
	Soit $P\in \K [X]$ tel que $\deg P = 2$. \\
	Montrons que si $P$ n'a pas de racine dans \K alors $P$ est irréductible. Montrons la contraposée. Supposons $P$ non-irréductible. \\
	\[
		\exists \ A, \ B \in \K [X] \ : \ P = AB \ \text{et} \ \deg A, \ \deg B \geq 1,
	\]
	On a alors, $P=AB \ \implies \ 2 = \deg A + \deg B \ \implies \ \deg A, \ \deg B = 1$ donc :
	\[
		\exists \ \alpha, \ \gamma \in \K^* \times \K \ : \ A = \alpha X + \gamma,
	\]
	ainsi, $P=( \alpha X + \gamma )B= \alpha \left( X + \frac{\gamma}{\alpha} \right)B $, donc $P$ admet $-\frac{\gamma}{\alpha}\in \K$ comme racine, ce qui montre la contraposée.\\
	Soit $P\in \K [X]$ tel que $\deg P = 3$.\\
	Montrons, de même, la contraposée. Supposons $P$ non-irréductible. De même, on a :
	\[
		\exists \ A, \ B \in \K [X] \ : \ P = AB \ \text{et} \ \deg A, \ \deg B \geq 1,
	\]
	Puis encore, $P=AB \ \implies \ 3 = \deg A + \deg B \ \implies \ \deg A, \ \deg B \in \{2,1\}$ (l'un n'étant pas l'autre). Donc l'un des deux est de degré 1 donc $P$ admet une racine dans $\K$, donc encore une fois cela montre la contraposée, ce qui démontre l'inclusion réciproque.
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}
	[Les polynômes irréductibles de $\cx{\C}$ sont les polynômes de degré $1$ et ceux de $\cx{\R}$ sont les polynômes de degré $1$ et les polynômes de degré $2$ de discriminant strictement négatif. ]
	{Polynômes irréductibles de $\C [X]$ et de $\R [X]$.}

	Le premier point est immédiat, les polynômes irréductibles d'un corps contiennent les polynômes de degré $1$ et par le théorème de D'Alembert-Gauss, tout polynôme de $\C [X]$ ($\deg \geq 2$) est scindé dans $\C [X]$, donc non-irréductible. \\ \\
	Pour le second point, le cas du degré $1$ est réglé. Soit $P$ un polynôme irréductible de $\R [X]$. \\
	Supposons que $P$ soit de degré supérieur ou égal à $3$. Si son degré est impair, le TVI conclut quant à l'existence d'une racine, donc non-irréductible. Si son degré est pair, par D'Alembert-Gauss, on obtient $\deg P$ couples de racines possiblement égaux. \\
	Or, $P\in \cx{\R}$ donc $\forall z \in \C, \ P(z) = 0 \ \implies P(\overline{z}) = 0 $ donc les racines se rassemblent 2 à 2 pour former un polynôme scindé dans $\R$, donc non-irréductible. Ainsi, $\deg P = 2$, immédiatement, si le discriminant de $P$ est positif ou nul, $P$ admet une ou deux racines dans $\R$, donc non irréductible. Enfin, son discriminant est alors négatif, de cette manière $P$ n'admet pas de racine dans $\R$ et est donc irréductible. Ce qui achève la preuve.
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}
	[Il s'agit donc de montrer que racine cubique de $2$ n'est pas un rationnel.]
	{$X^3 -2$ est irréductible dans $\cx{\Q}$.}

	Supposons, par l'absurde, qu'il existe $r\in \Q$ tel que $r^3 - 2 = 0 $. Prenons $p,q \in \Z \times \N^*$ \textit{le} représentant irréductible de $r$ dans $\Q$. On a alors, $p^3 = 2q^3$ donc $2\ | \ p^3$ or $2\in \PRIME$ donc $2\ | \ p$, ainsi, il existe $k\in \Z$ tel que $p = 2k$. Par conséquent, $2(2k^3) = q^3$ donc $2 \ | \ q^3$ or $2 \in \PRIME$ donc $2\ |\ q $ donc ceci contredit $p$ et $q$ premiers entre eux, par définition d'un représentant irréductible. Ainsi, $P = X^3 -2$ n'admet pas de racine dans \Q, c'est donc un polynôme irréductible.
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}
	[Pour $\displaystyle P = \prod_{k=1}^p(X-z_k)^{m_k} \in \cx{\C} \setminus \{0_{\C[X]}\}$ avec $m_k \in \N^*$ pour tout $k\in \lient 1,p \rient$, on a
		\begin{equation}
			P \wedge P' = \prod_{k=1}^p(X-z_k)^{m_k - 1}
		\end{equation}
		C'est une conséquence de la définition du pgcd de deux polynômes $P \wedge Q = \prod_{i\in I}P_i^{\min \{ m_i, p_i\} }$, où les $P_i$ sont les facteurs irréductibles de $P$ et $Q$ dans leur décomposition. ]
	{PGCD d'un polynôme de \cx{\C} et son polynôme dérivé}

	Soit $P$ un tel polynôme et $p$ un entier naturel non nul. Naturellement, $P'$ hérite de $P$, $\deg P - p$ racines, lesquelles sont les $z_k$ pour $k\in \lient 1 , p \rient $, de multiplicité $m_k -1$. Ainsi,
	\[
		\exists \ B \in \C [X] \ : \ \left[ P' = \left( \prod_{k=1}^p(X-z_k)^{m_k -1} \right) B \right] \ \wedge \ \left[  \deg B = p  \right],
	\]
	de cette manière on peut écrire :
	\[
		P' = \left( \left( \prod_{k=1}^p(X-z_k)^{m_k -1} \right) B \right) P^0 \ \text{et} \ P = \left( \prod_{k=1}^p(X-z_k)^{m_k} \right) (P')^0,
	\]
	de façon à faire apparaître dans les deux décompositions les mêmes facteurs, possiblement avec une puissance $0$, histoire de coller à la définition de manière explicite. Ceci fait, il ne reste plus qu'à appliquer la définition du pgcd et de remarquer que seuls les $(X-z_k)^{m_k -1}$ subsistent. \\ Notons $\mathfrak{I}$ l'ensemble des facteurs de leur décomposition, on a alors :
	\[
		P \wedge P' = \prod_{D\in \mathfrak{I}}D ^{\min \{ \nu_D (P), \nu _D(P') \}} = \prod_{k=1}^p (X-z_k)^{m_k -1},
	\]
	où $\nu _D (\cdot ) $ est la valuation $D$-adique au sens des polynômes irréductibles. Ce qui conclut.
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}
	[Il s'agit là de vérifier que la définition que l'on souhaiterait le plus, c'est-à-dire la même que pour la dérivée d'une fraction de fonctions, s'applique effectivement aux fractions rationnelles, c'est-à-dire que cette définition ne dépend pas du représentant choisi.]
	{Justifier la bonne définition de la dérivée d'une fraction rationnelle.}
	Montrons que pour $A, \ B \in \K [X] \times \K [X] \backslash \{ 0 _{ \K[X]} \}$, on a :
	\[
		\left( \frac{A}{B} \right) ' = \frac{A'B - B'A}{B^2}.
	\]
	Soient $A$ et $B$ de tels polynômes et $C, \ D \in \K [X] \times \K [X] \backslash \{ 0 _{ \K[X]} \}$ tels que $AD = BC$, en dérivant on obtient $A'D + D'A = B'C + C'B$. Calculons :
	\begin{center}
		$
			\begin{array}{rcl}
				(A'B-B'A)D^2 & = & D(A'BD- (AD)B')  \\
				             & = & D(A'BD- BCB')    \\
				             & = & BD(A'D- CB')     \\
				             & = & BD(C'B - D'A)    \\
				             & = & B(C'BD - (AD)D') \\
				             & = & B(C'BD - BCD')   \\
				             & = & B^2(C'D - D'C),
			\end{array}
		$
	\end{center}
	ce qui prouve que le résultat ne dépend pas du représentant, par définition de $\K(X)$ comme structure quotient.
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}
	[Les racines du polynôme dérivée sont dans l'enveloppe convexe des racines du polynôme. \\
		Soit {$P\in \C[X]$} de degré au moins $2$ et notons $z_1, \dots, z_n$ ses racines répétées avec multiplicité. \\
		Soit $u$ une racine de $P'$.
		Alors :
		\begin{equation}
			\exists \ (c_1, \dots, c_n)\in \R ^*_+ \ : \ \sum_{k=1}^n c_k z_k = u \ \text{et} \ \sum_{k=1}^n c_k = 1.
		\end{equation}]
	{Théorème de Gauss-Lucas et interprétation graphique.}
	Pour ce qui est de l'interprétation graphique, elle n'est pas prévue à l'heure qu'il est dans ce pdf, pour la faire soi-même dessiner des points et les "clôturer" dans un polygone convexe, ou même faire ceci avec un cas concret. \\

	\noindent $\rightarrow$ Si $u$ est une racine de $P$ alors noter $k_0$ son indice et utiliser le symbole de Kronecker. \\
	$ \sum_{k=1}^n \delta_{k, k_0} z_k = u \ \text{et} \ \sum_{k=1}^n \delta_{k, k_0} = 1. $ \\
	$\rightarrow$ Sinon, $u$ n'appartient pas aux racines de $P$, donc $u$ n'est pas pôle de $\frac{P'}{P}$ ce qui permet de prendre l'image par le morphisme d'évaluation en $u$ de cette même fraction rationnelle :
	\[
		0_\K = \frac{P'(u)}{P(u)} = \sum_{k = 1}^n \frac{1}{u - z_k} = \sum_{k = 1}^n \frac{\overline{u}- \overline{z_k}}{|u-z_k|^2} = \sum_{k = 1}^n \frac{\overline{u}}{|u-z_k|^2}- \sum_{k = 1}^n \frac{\overline{z_k}}{|u-z_k|^2}.
	\]
	Donc en passant la seconde somme à gauche et en prenant le conjugué :
	\[
		\sum_{k = 1}^n\frac{u}{|u-z_k|^2} = \sum_{k = 1}^n \frac{z_k}{|u-z_k|^2} \ \implies \ u = \frac{\sum_{k = 1}^n \frac{z_k}{|u-z_k|^2}}{\sum_{k = 1}^n\frac{1}{|u-z_k|^2}}= \sum_{k = 1}^n\underset{= \ c_k}{\underbrace{\frac{\frac{1}{|u-z_k|^2}}{\sum_{i = 1}^n\frac{1}{|u-z_i|^2}}}} z_k = \sum_{k=1}^n c_k z_k ,
	\]
	ce qui démontre la première partie du résultat, il est immédiat de vérifier que $\sum_{k=1}^nc_k = 1$, vérification laissée aux lecteurs. Ce qui achève la preuve. \\

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\draw[->] (-5, 0) -- (5, 0);
			\draw[->] (0, -3) -- (0, 4);
			\draw[blue][pattern={Hatch[angle=45, distance=7pt]}, pattern color = blue] (-4,0) -- (-1, 3) -- (2, 2) -- (3, 1) -- (1, -1) -- (-1, -2) -- cycle;
		\end{tikzpicture}
		\newline
		$P = (X + 4)^3 (X + 1 - 3i) (X - 2 - 2i)^2 (X -3 - i) (X - 1 + i) (X + 1 + 2i)^2$ \\
		Les racines de $P'$ sont dans le polygone bleu.
	\end{figure}
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}
	{Deux expressions du coefficient associé à un pôle simple dans une décomposition en éléments simples.}

	Soient $(P, Q) \in \K [X] \times \left( \K [X] \backslash \{ 0_{\K[X] }\} \right) $ tels que la fraction rationnelle $\frac{P}{Q}$ soit \\ irréductible et en prenant $\deg P < \deg Q$. En appliquant le théorème de décomposition en éléments simples, on obtient un expression de la forme :
	\[
		\exists \ R \in \K (X) \ : \ \frac{P}{Q} = \sum_{k=1}^n \frac{a_k}{X - z_k} + R,
	\]
	où les $z_k$ pour $k\in \lient 1 ,n \rient$ sont racines de $Q$. Ainsi, en prenant $k_0 \in \lient 1, n \rient $ tel que $z_{k_0}$ soit racine simple,
	\[
		\frac{P(X-z_{k_0})}{Q} = a _ {k_0} + \sum_{k=0 \ \text{et} \ k \neq k_0} \frac{a_k(X-z_{k_0})}{X - z_{k_0}} + R(X - z_{k_0}),
	\]
	une première expression se trouvera en notant $\widetilde{Q} = \displaystyle \prod_{\substack{k=1 \\ k\neq k_0}}^n(X-z_k)^{\nu_{(X-z_k)}(Q)}$, on a alors :
	\[
		\frac{P(z_{k_0})}{\widetilde{Q}(z_{k_0})} = a_{k_0}.
	\]
	Une autre expression est possible en explicitant $\widetilde{Q}$. Pour ce faire, remarquons plutôt :
	\[
		Q' = \sum_{k=1}^n \nu_{(X-z_k)}(Q) (X- z_k)^{\nu_{(X-z_k)}(Q) -1}\prod _{\substack{i = 1 \\ i \neq k}}^n(X-z_i)^{\nu_{(X-z_i)}(Q)},
	\]
	donc en prenant l'image par le morphisme d'évaluation en $z_{k_0}$ on obtient :
	\[
		Q'(z_{k_0}) = \prod _{\substack{i = 1 \\ i \neq k_0}}^n(z_{k_0}-z_i)^{\nu_{(X-z_i)}(Q)},
	\]
	il s'agit exactement de $\widetilde{Q}(z_{k_0})$. Ainsi,
	\begin{equation}
		\frac{P(z_{k_0})}{Q'(z_{k_0})} =a_{k_0},
	\end{equation}
	ce qui suffit.
\end{question_kholle}

\begin{question_kholle}
	[]
	{Expressions des deux coefficients associés à un pôle double dans une décomposition en éléments simples.}
	Soient $(P, Q) \in \K [X] \times \left( \K [X] \backslash \{ 0_{\K[X] }\} \right) $ tels que la fraction rationnelle $\frac{P}{Q}$ soit \\ irréductible et en prenant $\deg P < \deg Q$. En appliquant le théorème de décomposition en éléments simples on obtient un expression de la forme suivante en considérant $z_{k_0}$, une racine double de $Q$ :
	\[
		\exists \ R \in \K (X) \ : \ \frac{P}{Q} = \frac{a_1}{X - z_{k_0}}  + \frac{a_2}{(X - z_{k_0})^2} + R \quad \quad (\star)
	\]
	puis de même,
	\[
		\frac{P(X - z_{k_0})^2}{Q} = a_2  + \left( \frac{a_1}{X - z_{k_0}} + R \right)(X - z_{k_0})^2,
	\]
	donc en notant $\widetilde{Q} = \displaystyle \prod_{\substack{k=1 \\ k\neq k_0}}^n(X-z_k)^{\nu_{(X-z_k)}(Q)}$, on a :
	\[
		\frac{P(z_{k_0})}{\widetilde{Q}(z_{k_0})} = a_2,
	\]
	c'est une première expression. Pour la suivante, encore une fois, explicitons $\widetilde{Q}$. Remarquons que :
	\[
		\exists \ A \in \K [X] \ : \ \left[ Q'' = 2\prod_{\substack{k=1 \\ k \neq k_0}}^n (X-z_k)^{\nu_{(X-z_k)}(Q)} + A \right] \ \wedge \ \left[ A(z_{k_0} ) = 0 \right],
	\]
	donc, en remarquant que :
	\[
		2\widetilde{Q}(z_{k_0}) = Q''(z_{k_0}),
	\]
	on a finalement :
	\[
		\frac{2P(z_{k_0})}{Q''(z_{k_0})} = a_2.
	\]
	Pour récupérer $a_1$, on multiplie $(\star )$ par $(X- z_{k_0})^2$ puis on dérive :
	\[
		\left( \frac{P  ( X - z_{k_0})^2}{Q}\right)' =  a_1 + R'(X-z_{k_0})^2 + 2R(X - z_{k_0}),
	\]
	soit,
	\[
		\frac{((P'(X - z_{k_0})^2 + 2P(X-z_{k_0}))Q - Q'P(X-z_{k_0})^2 }{Q^2}  = a_1 + R'(X-z_{k_0})^2 + 2R(X - z_{k_0})
	\]
\end{question_kholle}

\end{document}
