\documentclass{article}

\date{16 décembre 2023}
\usepackage[nb-sem=12, auteurs={Kylian Boyet, Hugo Vangilluwen}]{../kholles}

\begin{document}
	\maketitle

	\begin{question_kholle}
		[Soient $a \in \K$ et $v \in \K^\N$ où \K peut être \C ou \R.
		L'ensemble des solutions $S$ de l'équation d'inconnue $u \in \K^\N$
		\begin{equation}
			\forall n \in \N, u_{n+1} = a u_n + v_n
		\end{equation}
		est la droite affine $\{ w + \lambda \left(a^n\right)_{n\in\N} | \lambda \in \K \}$ où $w$ est une solution particulière.
		]
		{Résolution d'une relation de récurrence linéaire d'ordre 1 à coefficients constants et avec second membre}

		Posons la suite w définie par $\left| \begin{matrix}
			w_0 = 1 \\
			\forall n \in \N, w_{n+1} = a w_n + v_n
		\end{matrix} \right.$ \\
		$w$ est évidement solution.

		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				\forall n \in \N, u_{n+1} = a u_n + v_n
				&\iff \forall n \in \N, u_{n+1} - a u_n = v_n \\
				&\iff \forall n \in \N, u_{n+1} - a u_n = w_{n+1} - a w_n \\
				&\iff \forall n \in \N, (u-w)_{n+1} - a (u-w)_n = 0 \\
				&\iff u-w \in \textit{Vect}\{ \left(a^n\right)_{n\in\N} \} \\
				&\iff \exists \lambda \in \K : u_n = w_n + \lambda a^n \\
				&\iff u \in \{ w + \lambda \left(a^n\right)_{n\in\N} | \lambda \in \K \}
			\end{aligned}
		\end{equation*}
	\end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
		[Soient $(a,b) \in \C^2$.
		L'ensemble des solutions $S_H$ de l'équation d'inconnue $u \in \C^\N$
		\begin{equation}
			\forall n \in \N, u_{n+2} = a u_{n+1} + b u_n
		\end{equation}
		est le plan vectoriel $\text{Vect}\{ \left(r_1^n\right)_{n\in\N}, \left(r_2^n\right)_{n\in\N} \}$ où $r_1$ et $r_2$ sont les racines de l'équation caractéristique ($r^2 = ar + b$) quand $\Delta \neq 0$.]
		{Résolution d'une relation de récurrence linéaire homogène d'ordre 2 à coefficients constants dans \C lorsque l'équation caractéristique est non nul}

		Soient $(a,b) \in \C^2$ fq.

		\underline{Lemme} Soit $r \in \C$. $\left(r^n\right)_{n\in\N}$ est solution de l'équation de récurrence si et seulement si $r^2 = br + a$.
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				(r^n)_{n\in\N} \text{ est solution }
				\iff \forall n \in \N, r^{n+2} &= a r^{n+1} + b r^n \\
				\iff \forall n \in \N, r^{n} \left( r^2 - a r - b \right) &= 0 \\
				\underbrace{\iff}_{\text{ En particularisant pour } n \rightarrow 0} r^2 - a r - b &= 0 \\
				\iff r^2 &= b r + a
			\end{aligned}
		\end{equation*}

		Considérons le cas où l'équation $r^2 = ar + b$ admet deux racines distinctes ($\Delta \neq 0$) $r_1$ et $r_2$.
		D'après le lemme, $\left(r_1^n\right)_{n\in\N}$ et $\left(r_2^n\right)_{n\in\N}$ sont solutions. Par linéarité de l'équation, toute combinaison linéaire est solution de l'équation homogène.
		Donc $\text{Vect}\{ \left(r_1^n\right)_{n\in\N}, \left(r_2^n\right)_{n\in\N} \} \subset S_H$.

		Réciproquement, soit $u \in \S_H$ fq.
		Étudions le système à deux inconnues $(\lambda_0, \mu_0) \in \C^2$ :
		\begin{equation*}
			\left\{ \begin{matrix}
				\lambda_0 r_1^0 + \mu_0 r_2^0 = u_0 \\
				\lambda_0 r_1^1 + \mu_0 r_2^1 = u_1
			\end{matrix} \right.
			\iff \left\{ \begin{matrix}
				\lambda_0 + \mu_0 = u_0 \\
				\lambda_0 r_1 + \mu_0 r_2 = u_1
			\end{matrix} \right.
		\end{equation*}
		$\begin{vmatrix}
			1 & 1 \\
			r_1 & r_2
		\end{vmatrix}
		= r_2 - r_1 \neq 0$
		Donc d'après les formules de Cramer, ce système admet une unique solution.

		Considérons le prédicat $\mathcal{P}(\bullet)$ défini pour tout $n \in \N$ par :
		\begin{equation*}
			u_n = \lambda_0 r_1^n + \mu_0 r_2^n \text{ et } u_{n+1} = \lambda_0 r_1^{n+1} + \mu_0 r_2^{n+1}
		\end{equation*}
		\begin{itemize}
			\item $\mathcal{P}(0)$ est vrai par construction de $\lambda_0$ et $\mu_0$.
			\item Soit $n \in \N$ fq tq $\mathcal{P}(n)$ vrai.
			D'après $\mathcal{P}(n)$, $u_{n+1} = \lambda_0 r_1^{n+1} + \mu_0 r_2^{n+1}$.
			\begin{equation*}
				\begin{aligned}
					u_{n+2} &= a u_{n+1} + b u_n \\
					&= a \left( \lambda_0 r_1^n + \mu_0 r_2^n \right) + b \left( u_{n+1} = \lambda_0 r_1^{n+1} + \mu_0 r_2^{n+1} \right) \quad \text{ d'après } \mathcal{P}(n) \\
					&= \lambda_0 r_1^n \left(ar_1 + b\right) + \mu_0 r_2^n \left(ar_2 + b\right) \\
					&= \lambda_0 r_1^{n+2} + \mu_0 r_2^{n+2} \quad \text{ car } r_1 \text{ et } r_2 \text{ sont racine de } r^2 = ar + b
				\end{aligned}
			\end{equation*}
		\end{itemize}
		Ainsi $S_H \subset \text{Vect}\{ \left(r_1^n\right)_{n\in\N}, \left(r_2^n\right)_{n\in\N} \}$.

		Par double inclusion, $S_H = \text{Vect}\{ \left(r_1^n\right)_{n\in\N}, \left(r_2^n\right)_{n\in\N} \}$.
	\end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
		[Soit $u$ une suite bornée. $u$ converge si et seulement si il existe $\ell \in \mathbb{K}$ tel que $L(u)$ est le singleton $\ell$ ]
		{Caractérisation de la convergence par l'unicité d'une valeur d'adhérence pour une suite bornée.}

		Traitons le cas réel, celui sur \C est à adapter sans peine.\\
		Supposons que $u$ converge et posons $\lim u =\ell \in \R  $. Toutes les sous-suites de $u$ convergent vers $\ell$ donc $L(u)=\{\ell \}$. \\
		Supposons maintenant qu'il existe un unique $\ell \in \R$ tel que $L(u) = \{ \ell \}$. Par l'absurde, supposons que $u$ ne converge pas vers $\ell$, c'est-à-dire :
		\[
			\exists \varepsilon \in \R ^* _+ \ : \ \forall N \in \N, \ \exists n \in \N \ : \ n\geq N \text{ et } |u_n - \ell | > \varepsilon.
		\]
		Fixons un tel $\varepsilon$. \\
		%\textbf{Etape 1} : \textit{Construction d'une sous-suite de $u$ dont les termes sont $\varepsilon$-éloignés de $\ell$.} \\
		Posons $\varphi (0) = \min{ \{ k\in \N \ | \ |u_k - \ell| > \varepsilon \} }$, ce qui a du sens car c'est une partie non-vide de $\N$. Posons ensuite $\varphi (1) = \min{ \{ k\in \N \ | \ |u_k - \ell| > \varepsilon, \ \varphi(0) < k \} } $, ce qui a du sens pour les mêmes raisons. On construit en itérant ce procédé $\varphi (n)$ tel que :
		\[
			\forall n \in \N, \ \varphi(n+1) = \min{ \{ k\in \N \ | \ |u_k - \ell| > \varepsilon, \ \varphi(n) < k \} }.
		\]
		De cette manière, nous venons de construire une extractrice telle que :
		\[
			\forall n \in \N, \ |u_{\varphi(n)} - \ell| > \varepsilon.
		\]
		Par hypothèse $u$ est bornée, donc il existe $M\in \R _+$ tel que :
		\[
			\forall n \in \N, \ |u_n| \leq M,
		\]
		donc pour tout $n$ dans $\N$, $|u_{\varphi(n)}| \leq M$, donc $(u_{\varphi(n)})_{n\in \N}$ est bornée. \\
		Par le théorème de Bolzano-Weierstrass, il existe $\psi$ une extractrice et $\ell ' \in \R$, avec $\varphi \circ \psi$ qui est aussi une extractrice par composition d'applications strictement croissantes, donc$(u_{\varphi \circ \psi (n)})_{n\in \N}$ est une sous-suite de $u$ et $\ell ' \in L(u) = \{ \ell \}$.\\
		Par ailleurs, pour tout $n$ dans $\N$ :
		\[
			\underset{\xrightarrow[n\to +\infty]{}|\ell' -\ell|}{\underbrace{|u_{\varphi \circ \psi (n)} - \ell|}} > \varepsilon,
		\]
		donc en passant à la limite dans l'inégalité on a pour tout $n$ dans $\N$, $|\ell ' - \ell | \geq \varepsilon > 0$, ce qui n'est pas possible car $\ell$ est la seule valeur d'adhérence possible et ici la différence n'est pas nulle.
	\end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
		[Soient $f : \mathcal{D} \rightarrow \R$ et $I \subset \mathcal{D}_f$ une intervalle $f$-stable. \\
		Soit $\left(u_n\right)_{n\in\N} \in \R^\N$ la suite récurrente associée à la fonction $f$ c'est-à-dire $\forall n \in \N, u_{n+1} = f(u_n)$.
		\begin{itemize}
			\item Si $f$ est croissante sur $I$.
			\subitem Si $u_1 \geqslant u_0$ alors $u$ est croissante.
			\subitem Si $u_1 \leqslant u_0$ alors $u$ est décroissante.
			\item Si $f$ est décroissante sur $I$.
			\subitem Les sous-suites $\left(u_{2n}\right))_{n\in\N}$ et $\left(u_{2n+1}\right))_{n\in\N}$ sont monotone et ont une monotonie opposée (utiliser les premiers termes pour trouver leur monotonie respectives).
		\end{itemize}]
		{Monotonie de $u$ et des sous-suites des termes pairs et impairs de la suite$u_{n+1} = f(u_n)$ selon la monotonie de $f$}

		Soient de tels $f, I$ et $u$.
		\begin{itemize}
			\item Supposons que $f$ est croissante sur $I$. \\
			Supposons $u_1 \geqslant u_0$. Considérons le prédicat $\mathcal{P}(\bullet)$ défini pour tout $n \in \N$ par
			\begin{equation*}
				\mathcal{P}(n) : " u_{n+1} \geqslant u_n "
			\end{equation*}
			\subitem Par hypothèse, $u_1 \geqslant u_0$ donc $\mathcal{P}(0)$ est vrai.
			\subitem Soit $n \in \N$ fq tq $\mathcal{P}(n)$ vrai. \\
			\begin{equation*}
				u_{n+1} \geqslant u_n
				\underbrace{\implies}_{f \text{ est croissante sur } I} f(u_{n+1}) \geqslant f(u_n)
				\implies u_{n+2} \geqslant u_{n+1}
			\end{equation*}
			Donc $\mathcal{P}(n+1)$ est vrai. \\
			Si $u_1 \leqslant u_0$, il suffit de changer $\geqslant$ par $\leqslant$ dans la récurrence ci-dessus.
			\item Supposons que $f$ est décroissante sur $I$. \\
			Donc $\forall n \in \N, u_{2(n+1)} = f \circ f(u_{2n}) \text{ et } u_{2(n+1)+1} = f \circ f(u_{2n+1})$. Or $f \circ f$ est croissante, donc $\left(u_{2n}\right)_{n\in\N}$ et $\left(u_{2n+1}\right)_{n\in\N}$ sont monotones. \\
			Supposons que $\left(u_{2n}\right)_{n\in\N}$ est croissante.
			Soit $n \in \N$ fq. Alors
			\begin{equation*}
				u_{2n} \leqslant u_{2(n+1)}
				\underbrace{\implies}_{f \text{ est décroissante sur } I} f(u_{2n}) \geqslant f(u_{2(n+1)})
				\implies u_{2n+1} \geqslant u_{2(n+1)+1}
			\end{equation*}
			Donc $\left(u_{2n+1}\right)_{n\in\N}$ est décroissante. \\
			De même, si $\left(u_{2n}\right)_{n\in\N}$ est décroissante alors $\left(u_{2n+1}\right)_{n\in\N}$ est croissante.
		\end{itemize}
	\end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
	    [Montrons que : $ \overset{\circ}{\Q} = \emptyset $]
	    {L'intérieur de l'ensemble des rationnels est vide.}
	    Par l'absurde, supposons que $\Q$ possède au moins un point intérieur. \\ Fixons $r_0 \in \overset{\circ}{\Q}$. Par définition d'un point intérieur, il existe $\varepsilon \in \R _+ ^* $ : $]r_0 - \varepsilon , \ r_0 + \varepsilon[ \subset \Q$. Or, par densité des irrationnels dans $\R$, il existe $\alpha \in \R \backslash \Q$ : $r_0 - \varepsilon < \alpha < r_0 + \varepsilon$. On en déduit que $\alpha \in ]r_0 - \varepsilon , \ r_0 + \varepsilon[$, or $]r_0 - \varepsilon , \ r_0 + \varepsilon[ \subset \Q$ donc $\alpha \in \Q$ ce qui contredit le choix de $\alpha \in \R \backslash \Q$. Ainsi, $\overset{\circ}{\Q} = \emptyset$
	\end{question_kholle}

	\begin{question_kholle}
	    [Soient $f,g \ : \ \mathcal{D} \to \R$, $\ell \in \R$ et $a \in \overline{\mathcal{D}}$ tels que $|f(x) - \ell| \leq g(x)$ au voisinage de $a$ et $g$ tend vers $0$ en $a$. Alors montrons que $f$ tend vers $\ell$ en $a$.]
	    {Théorème sans nom version continue au voisinage de $a$}

	    On traite le cas $a\in \R$. Par définition de $|f(x) - \ell| \leq g(x)$ au voisinage de $a$,
	    \[
	    	\exists \varepsilon \in \R _+ ^* \ : \ \forall x \in \mathcal{D}, \ |x-a| \leq \varepsilon \ \implies \ |f(x) - \ell| \leq g(x).
	    \]
	    Fixons un tel $\varepsilon$. \\
	    Soit $\omega \in \R_+ ^*$. Appliquons la définition de $\lim_{x \to a} g(x) = 0$ pour $\varepsilon \gets \omega$ :
	    \[
	   		\exists \varepsilon' \in \R_+ ^* \ : \ \forall x \in \mathcal{D}, \ |x-a| \leq \varepsilon' \ \implies \ |g(x)| \leq \omega.
	    \]
	    Fixons un tel $\varepsilon'$. \\
	    Posons $\Omega = \min{ \{\varepsilon,  \varepsilon' \} }$. \\
	    Soit $x\in \mathcal{D}$ tel que $|x-a| \leq \Omega$.
	    \[
		    |f(x) - \ell | \leq g(x) \leq \omega,
	    \]
	    car la définition de $\Omega$ permet de remplir les conditions des deux propriétés.
	\end{question_kholle}

 \end{document}
